# 概率论与数理统计（第七周）

PB20111686  黄瑞轩

## Chap 2   Prob. 71

设随机变量 $X$ 服从参数为 $\lambda$ 的指数分布, 且随机变量 $Y$ 定义为
$$
Y=\left\{\begin{array}{cl}
X, & \text { 若 } X \geq 1 \\
-X^{2}, & \text { 若 } X<1
\end{array}\right.
$$
试求 $Y$ 的密度函数 $p(y)$.

$X\sim\mathcal{E}(\lambda)\Rightarrow f(x)=\lambda e^{-\lambda x},X>0$

取值范围：$y\ge1$或$-1<y< 0$。

当$y\ge1$时，
$$
\begin{align}
P(Y= y)&=P(X= y)\\&=|f_X(y)y'|\mathbb{d}y\\&=\lambda e^{-\lambda y}\mathbb{d}y
\end{align}
$$
故
$$
f_Y(y)=\frac{P(Y=y)}{\mathbb{d}y}=\lambda e^{-\lambda y}(y\ge1)
$$
当$-1<y< 0$时，$0<X<1$，
$$
\begin{align}
P(Y=y)&=P(-X^2=y)\\
&=P(X=\sqrt{-y})\\
&=|f_X(\sqrt{-y})(\sqrt{-y})'|\mathbb{d}y\\
&=\frac{\lambda e^{-\lambda\sqrt{-y}}}{2\sqrt{-y}}\mathbb{d}y
\end{align}
$$
故
$$
f_Y(y)=\frac{P(Y=y)}{\mathbb{d}y}=\frac{\lambda e^{-\lambda\sqrt{-y}}}{2\sqrt{-y}}(-1<y<0)
$$
综上，
$$
f_Y(y)=\left\{\begin{array}{ll}
\lambda e^{-\lambda y}, & y\ge1 \\

\displaystyle{}\frac{\lambda \exp({-\lambda\sqrt{-y}})}{2\sqrt{-y}}, & -1<y<0\\
0,&\text{else}
\end{array}\right.
$$

## Chap 2   Prob. 73

（1）根据归一化条件
$$
\int_{-\infty}^{\infty}f(x)\text{d}x=1
$$
得到
$$
a=9
$$
又$1\le y\le 2$，则当$y=2$时，
$$
P(Y=y)=P(X\le 1)=\int_{-\infty}^1f(x)\text{d}x=\frac{1}{27}
$$
当$y=1$时，
$$
P(Y=y)=P(X>2)=\int_2^{\infty}f(x)\text{d}x=\frac{19}{27}
$$
当$1<y<2$时，
$$
P(Y=y)=P(X=y)=|f_X(y)y'|\text{d}y=\frac{y^2}{9}\text{d}y
$$
则此时
$$
f_Y(y)=\frac{y^2}{9}
$$
则当$1<y<2$时，
$$
P(Y\le y)=P(Y=1)+P(1<Y\le y)=\frac{19}{27}+\int_1^yf_Y(y)\text{d}y=\frac{y^3}{27}+\frac23
$$
所以，
$$
F_Y(y)=\left\{\begin{array}{ll}
0&, y<1 \\

\displaystyle{}\frac{y^3}{27}+\frac23&,1\le y<2\\
1&,y\ge2\end{array}\right.
$$
（2）根据全概率公式，
$$
\begin{align}
P(X\le Y)&=P(X\le Y|Y=1)P(Y=1)+P(X\le Y|1< Y< 2)P(1<Y<2)+P(X\le Y|Y=2)P(Y=2)\\
&=0+\frac{7}{27}+\frac{1}{27}\\
&=\frac{8}{27}
\end{align}
$$

## Chap 3   Prob. 11

（1）$P(X=i,Y=j)=p^2(1-p)^{j-2}$，这里$i,j\in\N^+,j\ge 2,i\ge1,i<j$。

（2）$P(X=k)=p(1-p)^{k-1},k\in\N^+,k\ge1$；$P(Y=k)=\sum_{i=1}^{k-1}P(X=i,Y=k)=(k-1)p^2(1-p)^{k-2}$。
